{
  "questions": [
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой газ составляют почти 80% атмосферы Земли?",
      "answers": [
        "Азот",
        "Кислород",
        "Углекислый газ",
        "Водород"
      ],
      "correctAnswer": "Азот"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой орган в теле человека отвечает за кровообращение?",
      "answers": [
        "Сердце",
        "Легкие",
        "Печень",
        "Почки"
      ],
      "correctAnswer": "Сердце"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой элемент таблицы Менделеева обозначается буквой O?",
      "answers": [
        "Кислород",
        "Углерод",
        "Азот",
        "Фосфор"
      ],
      "correctAnswer": "Кислород"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется планета, на которой мы живем?",
      "answers": [
        "Земля",
        "Марс",
        "Юпитер",
        "Венера"
      ],
      "correctAnswer": "Земля"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется процесс, при котором растения превращают солнечный свет в энергию?",
      "answers": [
        "Фотосинтез",
        "Дыхание",
        "Окисление",
        "Гниение"
      ],
      "correctAnswer": "Фотосинтез"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько планет в нашей Солнечной системе?",
      "answers": [
        "8",
        "9",
        "7",
        "10"
      ],
      "correctAnswer": "8"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая планета известна как Красная планета?",
      "answers": [
        "Марс",
        "Юпитер",
        "Земля",
        "Венера"
      ],
      "correctAnswer": "Марс"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Что является источником света на Земле?",
      "answers": [
        "Солнце",
        "Луна",
        "Звезды",
        "Земля"
      ],
      "correctAnswer": "Солнце"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется самая большая планета в нашей Солнечной системе?",
      "answers": [
        "Юпитер",
        "Сатурн",
        "Уран",
        "Нептун"
      ],
      "correctAnswer": "Юпитер"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой орган в человеческом теле отвечает за дыхание?",
      "answers": [
        "Легкие",
        "Сердце",
        "Мозг",
        "Печень"
      ],
      "correctAnswer": "Легкие"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Что такое атом?",
      "answers": [
        "Основная единица вещества",
        "Маленькая частица света",
        "Газ",
        "Электрический заряд"
      ],
      "correctAnswer": "Основная единица вещества"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая наука изучает растения?",
      "answers": [
        "Ботаника",
        "Зоология",
        "Микробиология",
        "Экология"
      ],
      "correctAnswer": "Ботаника"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая из этих планет находится ближе всего к Солнцу?",
      "answers": [
        "Меркурий",
        "Земля",
        "Венера",
        "Марс"
      ],
      "correctAnswer": "Меркурий"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое животное является самым крупным на Земле?",
      "answers": [
        "Синий кит",
        "Слон",
        "Жираф",
        "Крокодил"
      ],
      "correctAnswer": "Синий кит"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется самая высокая гора на Земле?",
      "answers": [
        "Эверест",
        "Килиманджаро",
        "Фудзи",
        "Мак-Кинли"
      ],
      "correctAnswer": "Эверест"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой орган в теле человека помогает переваривать пищу?",
      "answers": [
        "Желудок",
        "Печень",
        "Сердце",
        "Почки"
      ],
      "correctAnswer": "Желудок"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Что такое молекула?",
      "answers": [
        "Частица, из которой состоит вещество",
        "Группа атомов",
        "Реакция химических веществ",
        "Форма вещества"
      ],
      "correctAnswer": "Частица, из которой состоит вещество"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется элемент с атомным номером 1?",
      "answers": [
        "Водород",
        "Гелий",
        "Азот",
        "Кислород"
      ],
      "correctAnswer": "Водород"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой элемент является основой органической жизни?",
      "answers": [
        "Углерод",
        "Кислород",
        "Азот",
        "Водород"
      ],
      "correctAnswer": "Углерод"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое тело солнечной системы имеет кольца?",
      "answers": [
        "Сатурн",
        "Юпитер",
        "Марс",
        "Венера"
      ],
      "correctAnswer": "Сатурн"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Что является источником жизни на Земле?",
      "answers": [
        "Свет",
        "Вода",
        "Кислород",
        "Питательные вещества"
      ],
      "correctAnswer": "Свет"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько континентов на Земле?",
      "answers": [
        "7",
        "6",
        "5",
        "4"
      ],
      "correctAnswer": "7"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое животное является самым быстрым на Земле?",
      "answers": [
        "Пеликан",
        "Гепард",
        "Ягуар",
        "Калифорнийский орел"
      ],
      "correctAnswer": "Гепард"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая наука изучает атмосферу Земли?",
      "answers": [
        "Метеорология",
        "Биология",
        "Физика",
        "Геология"
      ],
      "correctAnswer": "Метеорология"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс, при котором растения используют углекислый газ и воду для производства пищи?",
      "answers": [
        "Фотосинтез",
        "Фотосинтез с участием воды",
        "Водный цикл",
        "Гербарий"
      ],
      "correctAnswer": "Фотосинтез"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая планета является самой горячей в Солнечной системе?",
      "answers": [
        "Венера",
        "Марс",
        "Меркурий",
        "Юпитер"
      ],
      "correctAnswer": "Венера"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая из этих планет обладает системой колец?",
      "answers": [
        "Сатурн",
        "Уран",
        "Нептун",
        "Юпитер"
      ],
      "correctAnswer": "Сатурн"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что такое гены?",
      "answers": [
        "Основные единицы наследственности",
        "Молекулы ДНК",
        "Ткани организма",
        "Животные клетки"
      ],
      "correctAnswer": "Основные единицы наследственности"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая из этих звёзд является ближайшей к Земле?",
      "answers": [
        "Солнце",
        "Проксима Центавра",
        "Альфа Центавра",
        "Сириус"
      ],
      "correctAnswer": "Солнце"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой ученый создал теорию относительности?",
      "answers": [
        "Альберт Эйнштейн",
        "Исаак Ньютон",
        "Никола Тесла",
        "Галилео Галилей"
      ],
      "correctAnswer": "Альберт Эйнштейн"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой орган в теле человека регулирует обмен веществ?",
      "answers": [
        "Щитовидная железа",
        "Печень",
        "Мозг",
        "Сердце"
      ],
      "correctAnswer": "Щитовидная железа"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какие животные обладают самой высокой продолжительностью жизни?",
      "answers": [
        "Киты",
        "Слоновьи черепахи",
        "Лошади",
        "Акула"
      ],
      "correctAnswer": "Слоновьи черепахи"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая из этих субстанций является основным источником пищи для растений?",
      "answers": [
        "Углекислый газ",
        "Солнечный свет",
        "Азот",
        "Вода"
      ],
      "correctAnswer": "Солнечный свет"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая наука изучает живых существ?",
      "answers": [
        "Биология",
        "Метеорология",
        "Физика",
        "Геология"
      ],
      "correctAnswer": "Биология"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая молекула является источником энергии для клеток?",
      "answers": [
        "АТФ",
        "ДНК",
        "РНК",
        "Цитозин"
      ],
      "correctAnswer": "АТФ"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс, при котором клетки делятся для формирования новых клеток?",
      "answers": [
        "Митоз",
        "Мейоз",
        "Фагоцитоз",
        "Фагоцитоз"
      ],
      "correctAnswer": "Митоз"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое вещество придает растениям зеленый цвет?",
      "answers": [
        "Хлорофилл",
        "Антоциан",
        "Ксантофилл",
        "Каротин"
      ],
      "correctAnswer": "Хлорофилл"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой химический элемент находится в составе воды?",
      "answers": [
        "Водород",
        "Гелий",
        "Азот",
        "Кислород"
      ],
      "correctAnswer": "Водород"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой элемент является самым распространенным в Земной коре?",
      "answers": [
        "Кислород",
        "Кремний",
        "Кальций",
        "Железо"
      ],
      "correctAnswer": "Кислород"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс превращения твердого вещества в газ?",
      "answers": [
        "Сублимация",
        "Выпаривание",
        "Таяние",
        "Испарение"
      ],
      "correctAnswer": "Сублимация"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая единица измеряет силу тока?",
      "answers": [
        "Ампер",
        "Вольт",
        "Ом",
        "Ватт"
      ],
      "correctAnswer": "Ампер"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая планета имеет самое большое количество спутников в Солнечной системе?",
      "answers": [
        "Юпитер",
        "Сатурн",
        "Уран",
        "Нептун"
      ],
      "correctAnswer": "Юпитер"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что является причиной смены времен года?",
      "answers": [
        "Наклон оси Земли",
        "Расстояние до Солнца",
        "Облачность",
        "Поворот Земли вокруг своей оси"
      ],
      "correctAnswer": "Наклон оси Земли"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что изучает астрономия?",
      "answers": [
        "Звезды и планеты",
        "Время",
        "Молекулы",
        "Клетки"
      ],
      "correctAnswer": "Звезды и планеты"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое химическое вещество используется в химических реакциях для ускорения их протекания?",
      "answers": [
        "Катализатор",
        "Реагент",
        "Решетчатая структура",
        "Поглотитель"
      ],
      "correctAnswer": "Катализатор"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая наука изучает газы?",
      "answers": [
        "Газовая динамика",
        "Атмосферная физика",
        "Геохимия",
        "Геофизика"
      ],
      "correctAnswer": "Газовая динамика"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс превращения жидкости в газ?",
      "answers": [
        "Испарение",
        "Выпаривание",
        "Кипение",
        "Конденсация"
      ],
      "correctAnswer": "Испарение"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой элемент является основным компонентом солнечных лучей?",
      "answers": [
        "Водород",
        "Гелий",
        "Кислород",
        "Азот"
      ],
      "correctAnswer": "Водород"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс выделения углекислого газа в результате дыхания?",
      "answers": [
        "Респирация",
        "Фотосинтез",
        "Гликолиз",
        "Поглощение кислорода"
      ],
      "correctAnswer": "Респирация"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется химический процесс, в результате которого вещества образуют новые соединения?",
      "answers": [
        "Реакция",
        "Сублимация",
        "Дистилляция",
        "Растворение"
      ],
      "correctAnswer": "Реакция"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая наука изучает наследственность и изменчивость организмов?",
      "answers": [
        "Генетика",
        "Биология",
        "Медицинская наука",
        "Психология"
      ],
      "correctAnswer": "Генетика"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется процесс, при котором из клеток выделяется энергия?",
      "answers": [
        "Дыхание",
        "Фотосинтез",
        "Гликолиз",
        "Реакция"
      ],
      "correctAnswer": "Дыхание"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое из этих животных является млекопитающим?",
      "answers": [
        "Кошка",
        "Змея",
        "Крокодил",
        "Черепаха"
      ],
      "correctAnswer": "Кошка"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое устройство используется для измерения температуры?",
      "answers": [
        "Термометр",
        "Барометр",
        "Микроскоп",
        "Тахометр"
      ],
      "correctAnswer": "Термометр"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая теория объясняет происхождение вселенной и ее расширение?",
      "answers": [
        "Теория относительности",
        "Теория струн",
        "Теория большого взрыва",
        "Теория квантового поля"
      ],
      "correctAnswer": "Теория большого взрыва"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое физическое явление было подтверждено экспериментами с помощью эффекта Зеемана?",
      "answers": [
        "Эффект Доплера",
        "Теория тяготения",
        "Магнитное расщепление спектральных линий",
        "Световое давление"
      ],
      "correctAnswer": "Магнитное расщепление спектральных линий"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется частица, обладающая отрицательным электрическим зарядом и участвует в химических реакциях?",
      "answers": [
        "Протон",
        "Нейтрон",
        "Электрон",
        "Фотон"
      ],
      "correctAnswer": "Электрон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой закон объясняет движение тел под действием силы тяжести?",
      "answers": [
        "Закон Архимеда",
        "Закон Гука",
        "Закон тяготения",
        "Закон Ньютона"
      ],
      "correctAnswer": "Закон тяготения"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая из этих частиц не является элементарной?",
      "answers": [
        "Электрон",
        "Кварк",
        "Нейтрон",
        "Мезон"
      ],
      "correctAnswer": "Нейтрон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая теорема связывает температуру и скорость молекул в газах?",
      "answers": [
        "Теорема Больцмана",
        "Теорема Планка",
        "Теорема Стефана-Больцмана",
        "Теорема Клапейрона"
      ],
      "correctAnswer": "Теорема Больцмана"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется процесс, при котором атомы в ядре теряют или приобретают нейтроны?",
      "answers": [
        "Ядерное деление",
        "Ядерный синтез",
        "Изотопное превращение",
        "Радиоактивный распад"
      ],
      "correctAnswer": "Изотопное превращение"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Что из перечисленного не является основным компонентом белков?",
      "answers": [
        "Аминокислоты",
        "Пептидные связи",
        "Нуклеотиды",
        "Серии пептидов"
      ],
      "correctAnswer": "Нуклеотиды"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая из этих частиц является основным носителем электрического заряда?",
      "answers": [
        "Глюон",
        "Фотон",
        "Электрон",
        "Нейтрино"
      ],
      "correctAnswer": "Электрон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Что происходит с атомом, если его масса увеличивается при движении?",
      "answers": [
        "Он превращается в более стабильную форму",
        "Он приобретает высокую энергию",
        "Он ускоряется",
        "Он приобретает дополнительный заряд"
      ],
      "correctAnswer": "Он приобретает высокую энергию"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая планета имеет в своей атмосфере самую высокую температуру?",
      "answers": [
        "Венера",
        "Юпитер",
        "Меркурий",
        "Марс"
      ],
      "correctAnswer": "Венера"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое явление является причиной возникновения северного сияния?",
      "answers": [
        "Геомагнитная буря",
        "Электрические разряды в атмосфере",
        "Взаимодействие солнечного ветра с магнитным полем Земли",
        "Лавины"
      ],
      "correctAnswer": "Взаимодействие солнечного ветра с магнитным полем Земли"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая из форм материи не имеет массы?",
      "answers": [
        "Электрон",
        "Фотон",
        "Нейтрон",
        "Протон"
      ],
      "correctAnswer": "Фотон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется процесс, при котором тяжелые элементы образуются в звездах?",
      "answers": [
        "Синтез водорода",
        "Ядерный синтез",
        "Космологическое расширение",
        "Гравитационное коллапсирование"
      ],
      "correctAnswer": "Ядерный синтез"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется процесс получения энергии в звездах, включая наше Солнце?",
      "answers": [
        "Термоядерный синтез",
        "Радиационная передача",
        "Гравитационное сжатие",
        "Фотосинтез"
      ],
      "correctAnswer": "Термоядерный синтез"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой элемент химической таблицы обладает самым высоким атомным номером?",
      "answers": [
        "Уран",
        "Нептуний",
        "Радон",
        "Оганесон"
      ],
      "correctAnswer": "Оганесон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какие молекулы образуют основу всех живых существ на Земле?",
      "answers": [
        "Жиры",
        "Белки",
        "Аминокислоты",
        "Нуклеиновые кислоты"
      ],
      "correctAnswer": "Нуклеиновые кислоты"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой ученый первым описал закон сохранения массы?",
      "answers": [
        "Альберт Эйнштейн",
        "Антуан Лавуазье",
        "Исаак Ньютон",
        "Никола Тесла"
      ],
      "correctAnswer": "Антуан Лавуазье"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется взаимодействие между электрическими зарядами и магнитными полями?",
      "answers": [
        "Электромагнитное взаимодействие",
        "Ядерное взаимодействие",
        "Гравитационное взаимодействие",
        "Слабое взаимодействие"
      ],
      "correctAnswer": "Электромагнитное взаимодействие"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое свойство вещества определяется его молекулярной массой и температурой?",
      "answers": [
        "Плотность",
        "Теплопроводность",
        "Температурное расширение",
        "Вязкость"
      ],
      "correctAnswer": "Плотность"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая частица является античастицей электрона?",
      "answers": [
        "Позитрон",
        "Нейтрино",
        "Глюон",
        "Фотон"
      ],
      "correctAnswer": "Позитрон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая структура в клетке содержит генетическую информацию?",
      "answers": [
        "Цитоплазма",
        "Ядро",
        "Митохондрии",
        "Рибосомы"
      ],
      "correctAnswer": "Ядро"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой из этих элементов не является частью атома углерода?",
      "answers": [
        "Протон",
        "Нейтрон",
        "Электрон",
        "Глюон"
      ],
      "correctAnswer": "Глюон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется явление, при котором атомы теряют или приобретают электроны?",
      "answers": [
        "Ионизация",
        "Радиоактивный распад",
        "Ядерная реакция",
        "Фотосинтез"
      ],
      "correctAnswer": "Ионизация"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое из следующих утверждений является верным для черных дыр?",
      "answers": [
        "Черные дыры излучают свет",
        "Черные дыры имеют конечный размер",
        "В черной дыре гравитация настолько сильна, что даже свет не может покинуть её",
        "Черные дыры не поглощают материю"
      ],
      "correctAnswer": "В черной дыре гравитация настолько сильна, что даже свет не может покинуть её"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое явление использует молекулярная динамика для симуляции поведения атомов и молекул?",
      "answers": [
        "Квантовая механика",
        "Частица и волна",
        "Ньютоновские уравнения",
        "Метод Монте-Карло"
      ],
      "correctAnswer": "Ньютоновские уравнения"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется процесс, при котором атомы или молекулы поглощают и излучают энергию?",
      "answers": [
        "Термодинамика",
        "Квантовая механика",
        "Радиоактивный распад",
        "Поглощение света"
      ],
      "correctAnswer": "Квантовая механика"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой закон Ньютона объясняет взаимосвязь силы и массы тела?",
      "answers": [
        "Первый закон",
        "Второй закон",
        "Третий закон",
        "Закон всемирного тяготения"
      ],
      "correctAnswer": "Второй закон"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называется явление, при котором радиация испускается веществом после того, как оно поглотило энергию?",
      "answers": [
        "Флуоресценция",
        "Люминесценция",
        "Квантование",
        "Тепловое излучение"
      ],
      "correctAnswer": "Флуоресценция"
    },
    {
      "category": "Наука",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой из этих элементов является самым легким из стабильных?",
      "answers": [
        "Водород",
        "Гелий",
        "Литий",
        "Кислород"
      ],
      "correctAnswer": "Гелий"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой вид спорта известен как 'король спорта'?",
      "answers": [
        "Футбол",
        "Теннис",
        "Баскетбол",
        "Волейбол"
      ],
      "correctAnswer": "Футбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько игроков в одной команде по футболу?",
      "answers": [
        "11",
        "7",
        "9",
        "5"
      ],
      "correctAnswer": "11"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая команда выиграла Чемпионат мира по футболу 2018 года?",
      "answers": [
        "Франция",
        "Германия",
        "Бразилия",
        "Аргентина"
      ],
      "correctAnswer": "Франция"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется самый престижный теннисный турнир?",
      "answers": [
        "Уимблдон",
        "Ролан Гаррос",
        "Открытый чемпионат США",
        "Австралийский Открытый чемпионат"
      ],
      "correctAnswer": "Уимблдон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько игроков в волейболе на одной стороне?",
      "answers": [
        "6",
        "5",
        "7",
        "8"
      ],
      "correctAnswer": "6"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой вид спорта включает в себя элементы гимнастики и акробатики?",
      "answers": [
        "Фигурное катание",
        "Плавание",
        "Бокс",
        "Легкая атлетика"
      ],
      "correctAnswer": "Фигурное катание"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая страна родина баскетбола?",
      "answers": [
        "США",
        "Россия",
        "Франция",
        "Испания"
      ],
      "correctAnswer": "США"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивное состязание по плаванию на длинные дистанции?",
      "answers": [
        "Марафон",
        "Спринт",
        "Кросс",
        "Плавание на дальнюю дистанцию"
      ],
      "correctAnswer": "Марафон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая команда победила в Чемпионате мира по хоккею 2021 года?",
      "answers": [
        "Канада",
        "Россия",
        "Швеция",
        "Финляндия"
      ],
      "correctAnswer": "Канада"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивное соревнование по бегу на короткие дистанции?",
      "answers": [
        "Спринт",
        "Марафон",
        "Триатлон",
        "Кросс"
      ],
      "correctAnswer": "Спринт"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется самый быстрый вид спорта на льду?",
      "answers": [
        "Быстрое катание",
        "Фигурное катание",
        "Хоккей",
        "Скоростной спринт"
      ],
      "correctAnswer": "Быстрое катание"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется соревнование по бегу, которое включает в себя 10 тысяч метров?",
      "answers": [
        "Марафон",
        "Десятикилограммовая гонка",
        "Десятиметровка",
        "Легкая атлетика"
      ],
      "correctAnswer": "Марафон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивная игра с мячом, в которой игроки гонят мяч в ворота ногами?",
      "answers": [
        "Футбол",
        "Гандбол",
        "Баскетбол",
        "Рэгби"
      ],
      "correctAnswer": "Футбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется командный вид спорта, в котором игроки используют клюшки для удара по шайбе?",
      "answers": [
        "Хоккей",
        "Теннис",
        "Футбол",
        "Гольф"
      ],
      "correctAnswer": "Хоккей"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое расстояние в марафоне?",
      "answers": [
        "42.195 км",
        "10 км",
        "21.1 км",
        "50 км"
      ],
      "correctAnswer": "42.195 км"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой спорт является основным в Олимпийских играх?",
      "answers": [
        "Легкая атлетика",
        "Гимнастика",
        "Футбол",
        "Бокс"
      ],
      "correctAnswer": "Легкая атлетика"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой спортивный клуб является самым успешным в мире по количеству трофеев?",
      "answers": [
        "Реал Мадрид",
        "Манчестер Юнайтед",
        "Барселона",
        "Ювентус"
      ],
      "correctAnswer": "Реал Мадрид"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько минут длится матч по хоккею?",
      "answers": [
        "60",
        "90",
        "50",
        "70"
      ],
      "correctAnswer": "60"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой вид спорта не включает в себя использование мяча?",
      "answers": [
        "Бокс",
        "Футбол",
        "Гандбол",
        "Теннис"
      ],
      "correctAnswer": "Бокс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивный тренажер для укрепления мышц ног?",
      "answers": [
        "Гребной тренажер",
        "Велотренажер",
        "Беговая дорожка",
        "Пресс тренажер"
      ],
      "correctAnswer": "Велотренажер"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивное мероприятие, которое включает в себя элементы бега, плавания и велоспорта?",
      "answers": [
        "Триатлон",
        "Биатлон",
        "Пентатлон",
        "Гонка на выносливость"
      ],
      "correctAnswer": "Триатлон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "В каком виде спорта играют с мячом в баскетбольном кольце?",
      "answers": [
        "Баскетбол",
        "Футбол",
        "Волейбол",
        "Рэгби"
      ],
      "correctAnswer": "Баскетбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Сколько раз в год проводится Кубок мира по футболу?",
      "answers": [
        "Раз в 4 года",
        "Каждый год",
        "Каждые 2 года",
        "Каждые 3 года"
      ],
      "correctAnswer": "Раз в 4 года"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая страна является родиной тенниса?",
      "answers": [
        "Великобритания",
        "Франция",
        "Испания",
        "США"
      ],
      "correctAnswer": "Великобритания"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой спортсмен является самым успешным в истории Олимпийских игр?",
      "answers": [
        "Майкл Фелпс",
        "Юсейн Болт",
        "Серена Уильямс",
        "Лариса Латинина"
      ],
      "correctAnswer": "Майкл Фелпс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивный конкурс, в котором спортсмены соревнуются в прыжках в высоту?",
      "answers": [
        "Прыжки в высоту",
        "Прыжки с шестом",
        "Прыжки в длину",
        "Многоборье"
      ],
      "correctAnswer": "Прыжки в высоту"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "В каком виде спорта существуют дисциплины: гребля на каноэ и байдарке?",
      "answers": [
        "Гребля",
        "Плавание",
        "Велоспорт",
        "Биатлон"
      ],
      "correctAnswer": "Гребля"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется спортивная игра с мячом, где цель - забить мяч в корзину?",
      "answers": [
        "Баскетбол",
        "Футбол",
        "Рэгби",
        "Волейбол"
      ],
      "correctAnswer": "Баскетбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая команда победила на чемпионате мира по хоккею 2021 года?",
      "answers": [
        "Канада",
        "Россия",
        "Швеция",
        "Финляндия"
      ],
      "correctAnswer": "Канада"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как называется основной инструмент для игры в теннис?",
      "answers": [
        "Ракетка",
        "Мяч",
        "Шлем",
        "Клюшка"
      ],
      "correctAnswer": "Ракетка"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "В каком виде спорта используется термин 'петанк'?",
      "answers": [
        "Боулинг",
        "Баскетбол",
        "Петанк",
        "Гольф"
      ],
      "correctAnswer": "Петанк"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется основная лига по футболу в США?",
      "answers": [
        "MLS",
        "Premier League",
        "La Liga",
        "Serie A"
      ],
      "correctAnswer": "MLS"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая страна является родиной каратэ?",
      "answers": [
        "Япония",
        "Китай",
        "Корея",
        "Индия"
      ],
      "correctAnswer": "Япония"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой из этих видов спорта не является олимпийским?",
      "answers": [
        "Регби",
        "Крикета",
        "Гандбол",
        "Бокс"
      ],
      "correctAnswer": "Крикета"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая страна выиграла чемпионат мира по футболу 2018 года?",
      "answers": [
        "Франция",
        "Германия",
        "Аргентина",
        "Бразилия"
      ],
      "correctAnswer": "Франция"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что такое 'Тур де Франс'?",
      "answers": [
        "Велосипедная гонка",
        "Футбольный турнир",
        "Теннисный турнир",
        "Гонка на моторных лодках"
      ],
      "correctAnswer": "Велосипедная гонка"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой спортсмен стал первым, кто выиграл 5 золотых медалей на одном чемпионате мира по плаванию?",
      "answers": [
        "Майкл Фелпс",
        "Натали Кэйплис",
        "Кэти Ледеки",
        "Шон Уайт"
      ],
      "correctAnswer": "Майкл Фелпс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое спортивное событие проходит каждый год в Нью-Йорке с 1881 года?",
      "answers": [
        "US Open",
        "Wimbledon",
        "Australian Open",
        "French Open"
      ],
      "correctAnswer": "US Open"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется соревнование по гонкам на моторах на ледяной поверхности?",
      "answers": [
        "Ледовый гон",
        "Ралли",
        "Супербайк",
        "Мотокросс"
      ],
      "correctAnswer": "Ледовый гон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется наивысшее достижение в боксе?",
      "answers": [
        "Чемпион мира",
        "Олимпийский чемпион",
        "Золотая медаль",
        "Победитель турнира"
      ],
      "correctAnswer": "Чемпион мира"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой игрок считается одним из величайших теннисистов всех времён?",
      "answers": [
        "Роджер Федерер",
        "Новака Джокович",
        "Рафаэль Надаль",
        "Серена Уильямс"
      ],
      "correctAnswer": "Роджер Федерер"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто был главным тренером сборной Германии по футболу, когда они выиграли чемпионат мира 2014 года?",
      "answers": [
        "Йоахим Лев",
        "Юрген Клопп",
        "Луи ван Гал",
        "Мартин Шмидт"
      ],
      "correctAnswer": "Йоахим Лев"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой национальный спорт является самым популярным в Канаде?",
      "answers": [
        "Хоккей",
        "Лакросс",
        "Американский футбол",
        "Бейсбол"
      ],
      "correctAnswer": "Хоккей"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется соревнование по велосипедному спорту, которое проходит ежегодно в Италии?",
      "answers": [
        "Джиро д'Италия",
        "Тур де Франс",
        "Вуэльта Испании",
        "Тур Британии"
      ],
      "correctAnswer": "Джиро д'Италия"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется популярная игра с мячом, в которой используется ракетка и сетка?",
      "answers": [
        "Теннис",
        "Волейбол",
        "Бадминтон",
        "Футбол"
      ],
      "correctAnswer": "Теннис"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто является основателем олимпийского движения?",
      "answers": [
        "Пьер де Кубертен",
        "Жан Жорес",
        "Мишель Лежен",
        "Эдуард Де Грель"
      ],
      "correctAnswer": "Пьер де Кубертен"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой вид спорта был включен в программу Олимпийских игр только в 1980 году?",
      "answers": [
        "Баскетбол",
        "Волейбол",
        "Бокс",
        "Фехтование"
      ],
      "correctAnswer": "Баскетбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется спортивное состязание, где спортсмены соревнуются на спортивных самолетах?",
      "answers": [
        "Авиация",
        "Воздушные гонки",
        "Автогонки",
        "Ралли"
      ],
      "correctAnswer": "Воздушные гонки"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что является основным отличием шахмат от других видов спорта?",
      "answers": [
        "Отсутствие физической активности",
        "Соревнования проводятся на доске",
        "Отсутствие командных игр",
        "Шахматисты не тренируются"
      ],
      "correctAnswer": "Отсутствие физической активности"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой вид спорта на летних Олимпийских играх 2020 года был дебютом для серфинга?",
      "answers": [
        "Серфинг",
        "Сноубординг",
        "Гольф",
        "Триатлон"
      ],
      "correctAnswer": "Серфинг"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется самый старый теннисный турнир?",
      "answers": [
        "Уимблдон",
        "Ролан Гаррос",
        "Australian Open",
        "US Open"
      ],
      "correctAnswer": "Уимблдон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая страна победила в командных соревнованиях на Олимпийских играх 2008 года?",
      "answers": [
        "Китай",
        "США",
        "Россия",
        "Япония"
      ],
      "correctAnswer": "Китай"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется чемпионат мира по хоккею с шайбой?",
      "answers": [
        "Чемпионат мира по хоккею",
        "Кубок Стэнли",
        "Лига чемпионов",
        "НХЛ"
      ],
      "correctAnswer": "Чемпионат мира по хоккею"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется спортивное состязание, которое проходит раз в 4 года и состоит из беговых дисциплин?",
      "answers": [
        "Олимпийские игры",
        "Паралимпийские игры",
        "Чемпионат мира",
        "Европейские игры"
      ],
      "correctAnswer": "Олимпийские игры"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой вид спорта был исключен из программы Олимпийских игр в 1992 году?",
      "answers": [
        "Бейсбол",
        "Каратэ",
        "Теннис",
        "Гольф"
      ],
      "correctAnswer": "Бейсбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто является самым титулованным пловцом в истории Олимпийских игр?",
      "answers": [
        "Майкл Фелпс",
        "Рафаэль Надаль",
        "Юсейн Болт",
        "Никки Бенссон"
      ],
      "correctAnswer": "Майкл Фелпс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая страна выиграла Чемпионат мира по футболу в 2014 году?",
      "answers": [
        "Германия",
        "Аргентина",
        "Бразилия",
        "Франция"
      ],
      "correctAnswer": "Германия"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется чемпионат мира по регби?",
      "answers": [
        "Рагби World Cup",
        "Кубок мира по футболу",
        "Чемпионат мира по гандболу",
        "Чемпионат мира по баскетболу"
      ],
      "correctAnswer": "Рагби World Cup"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто является самым титулованным спортсменом по хоккею на льду в истории НХЛ?",
      "answers": [
        "Гретцки",
        "Лемье",
        "Овечкин",
        "Кросби"
      ],
      "correctAnswer": "Гретцки"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая страна выиграла самый первый Кубок мира по футболу?",
      "answers": [
        "Уругвай",
        "Бразилия",
        "Италия",
        "Германия"
      ],
      "correctAnswer": "Уругвай"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен является самым быстрым в истории на 100 метрах?",
      "answers": [
        "Юсейн Болт",
        "Тимоти Макдональд",
        "Линфорд Кристи",
        "Эллисон Феликс"
      ],
      "correctAnswer": "Юсейн Болт"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто является самым титулованным олимпийцем по гимнастике в истории?",
      "answers": [
        "Лариса Латнина",
        "Шон Джонсон",
        "Александр Дягилев",
        "Владимир Власов"
      ],
      "correctAnswer": "Лариса Латнина"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна выиграла Кубок мира по футболу в 1978 году?",
      "answers": [
        "Аргентина",
        "Германия",
        "Бразилия",
        "Италия"
      ],
      "correctAnswer": "Аргентина"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто является самым результативным футболистом в истории Чемпионатов мира?",
      "answers": [
        "Мартинес",
        "Роналдо",
        "Месси",
        "Герд Мюллер"
      ],
      "correctAnswer": "Мартинес"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой олимпийский чемпион в 1968 году на летних Играх в Мехико установил рекорд мира на 400 м?",
      "answers": [
        "Винни Хикс",
        "Донова Джонс",
        "Джон Картон",
        "Скотт"
      ],
      "correctAnswer": "Скотт"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен выиграл в 2009 году 6 гонок Формулы-1, стал первым в истории мирового турнирного зачета?",
      "answers": [
        "Генри Бакстер",
        "Льюис Хэмилтон",
        "Алонсо",
        "Латиф"
      ],
      "correctAnswer": "Льюис Хэмилтон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен установил рекорд в прыжках с шестом на 6,15 метров?",
      "answers": [
        "Рене Лавильи",
        "Елена Исинбаева",
        "Дмитрий Стародубцев",
        "Сергей Бубка"
      ],
      "correctAnswer": "Сергей Бубка"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "В каком году в футболе был введен головой ворота?",
      "answers": [
        "1873",
        "1885",
        "1922",
        "1950"
      ],
      "correctAnswer": "1950"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Сколько олимпийских медалей в сумме выиграл Майкл Фелпс?",
      "answers": [
        "18",
        "22",
        "25",
        "28"
      ],
      "correctAnswer": "28"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой теннисист первым выиграл все четыре турнира Большого Шлема?",
      "answers": [
        "Роджер Федерер",
        "Рафаэль Надаль",
        "Николя Давидсен",
        "Рой Эмерсон"
      ],
      "correctAnswer": "Рой Эмерсон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен стал самым титулованным в истории зимних Олимпийских игр?",
      "answers": [
        "Лариса Латнина",
        "Кирилл Калласев",
        "Ольга Граф",
        "Михаил Мишулин"
      ],
      "correctAnswer": "Ольга Граф"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен выиграл самую длинную дистанцию на Олимпийских играх?",
      "answers": [
        "Станислав Колесов",
        "Шарлотта Хоукс",
        "Уилла Турк",
        "Томас Холмс"
      ],
      "correctAnswer": "Томас Холмс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "В каком виде спорта было введено использование видеопомощника (VAR) для решений судей?",
      "answers": [
        "Футбол",
        "Баскетбол",
        "Теннис",
        "Гандбол"
      ],
      "correctAnswer": "Футбол"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен первым в истории преодолел дистанцию 2 минуты на 800 м?",
      "answers": [
        "Уилл Дентон",
        "Георгий Шишин",
        "Тимотей Деккель",
        "Кен Уорки"
      ],
      "correctAnswer": "Георгий Шишин"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой теннисист выиграл наибольшее количество титулов в истории US Open?",
      "answers": [
        "Серена Уильямс",
        "Лейла Кочевник",
        "Роджер Федерер",
        "Мартин Севас"
      ],
      "correctAnswer": "Серена Уильямс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая команда является самой титулованной в истории Лиги чемпионов УЕФА?",
      "answers": [
        "Реал Мадрид",
        "Барселона",
        "Бавария",
        "Ливерпуль"
      ],
      "correctAnswer": "Реал Мадрид"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой чемпионат мира по футболу прошел в России?",
      "answers": [
        "2014",
        "2018",
        "2022",
        "2026"
      ],
      "correctAnswer": "2018"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен победил на всех трех Олимпийских играх в плавании?",
      "answers": [
        "Майкл Фелпс",
        "Лайза Смит",
        "Рики Мартинес",
        "Марта Картон"
      ],
      "correctAnswer": "Майкл Фелпс"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна была первой в мире, организовавшей олимпийские игры?",
      "answers": [
        "Греция",
        "Италия",
        "Франция",
        "Германия"
      ],
      "correctAnswer": "Греция"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна выиграла хоккейный чемпионат мира в 2019 году?",
      "answers": [
        "Россия",
        "Швеция",
        "Финляндия",
        "Канада"
      ],
      "correctAnswer": "Финляндия"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен выиграл самую быструю гонку в истории Формулы 1?",
      "answers": [
        "Льюис Хэмилтон",
        "Шумахер",
        "Николай Киселов",
        "Роберт Кубица"
      ],
      "correctAnswer": "Льюис Хэмилтон"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "В каком году были проведены первые зимние Олимпийские игры?",
      "answers": [
        "1924",
        "1928",
        "1932",
        "1944"
      ],
      "correctAnswer": "1924"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен стал первым с 1950 года, кто преодолел 20 секунд на 200 метрах?",
      "answers": [
        "Юсейн Болт",
        "Тимур Абдуллин",
        "Владимир Монишев",
        "Филипп Уилсон"
      ],
      "correctAnswer": "Юсейн Болт"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна выиграла в теннисе за все время больше всего титулов?",
      "answers": [
        "Австралия",
        "Швейцария",
        "Германия",
        "Италия"
      ],
      "correctAnswer": "Австралия"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой футболист стал первым игроком, который выиграл 5 Лиг чемпионов?",
      "answers": [
        "Роналду",
        "Криштиану Роналду",
        "Месси",
        "Зидан"
      ],
      "correctAnswer": "Криштиану Роналду"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спортсмен первым в истории выиграл Золотой шлем по лыжным гонкам?",
      "answers": [
        "Тим Курт",
        "Ричард Финн",
        "Филипп Транс",
        "Георгий Грач"
      ],
      "correctAnswer": "Тим Курт"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна выиграла чемпионат мира по баскетболу в 1998 году?",
      "answers": [
        "Югославия",
        "Испания",
        "Франция",
        "США"
      ],
      "correctAnswer": "Югославия"
    },
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой спорт был официально добавлен в Олимпийские игры в 2020 году?",
      "answers": [
        "Сёрфинг",
        "Скейтбординг",
        "Карате",
        "Бейсбол"
      ],
      "correctAnswer": "Скейтбординг"
    },
    {
  "category": "Спорт",
  "difficulty": "hard",
  "question": "Какая страна выиграла наибольшее количество золотых медалей на Олимпийских играх в истории?",
  "answers": ["США", "Россия", "Германия", "Китай"],
  "correctAnswer": "США"
},
    {
      "category": "Спорт",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какой чемпионат мира по футболу прошел в Южной Африке?",
      "answers": [
        "2006",
        "2010",
        "2014",
        "2018"
      ],
      "correctAnswer": "2010"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "В каком году началась Вторая мировая война?",
      "answers": [
        "1939",
        "1941",
        "1945",
        "1929"
      ],
      "correctAnswer": "1939"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был первым президентом США?",
      "answers": [
        "Джордж Вашингтон",
        "Абрахам Линкольн",
        "Томас Джефферсон",
        "Рональд Рейган"
      ],
      "correctAnswer": "Джордж Вашингтон"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто написал 'Войну и мир'?",
      "answers": [
        "Лев Толстой",
        "Федор Достоевский",
        "Антон Чехов",
        "Николай Гоголь"
      ],
      "correctAnswer": "Лев Толстой"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какой год стал годом падения Берлинской стены?",
      "answers": [
        "1989",
        "1975",
        "1991",
        "1961"
      ],
      "correctAnswer": "1989"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда состоялась первая высадка человека на Луну?",
      "answers": [
        "1969",
        "1958",
        "1975",
        "1981"
      ],
      "correctAnswer": "1969"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был основателем Римской империи?",
      "answers": [
        "Август",
        "Цезарь",
        "Гай Юлий",
        "Калигула"
      ],
      "correctAnswer": "Август"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был первым человеком на Земле?",
      "answers": [
        "Адам",
        "Ева",
        "Гарри Поттер",
        "Неандерталец"
      ],
      "correctAnswer": "Адам"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда была основана Российская империя?",
      "answers": [
        "1721",
        "1700",
        "1750",
        "1801"
      ],
      "correctAnswer": "1721"
    },
    {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "Кто был первым президентом США?",
    "answers": ["Авраам Линкольн", "Джордж Вашингтон", "Томас Джефферсон", "Франклин Рузвельт"],
    "correctAnswer": "Джордж Вашингтон"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "В каком году началась Вторая мировая война?",
    "answers": ["1939", "1941", "1914", "1929"],
    "correctAnswer": "1939"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "Какое событие произошло в 1989 году в Берлине?",
    "answers": ["Падение Берлинской стены", "Объединение Германии", "Победа Германии на Олимпиаде", "Создание Европейского Союза"],
    "correctAnswer": "Падение Берлинской стены"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "Кто был последним царем России?",
    "answers": ["Николай II", "Петр I", "Александр II", "Иван Грозный"],
    "correctAnswer": "Николай II"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "Когда произошло открытие Америки Христофором Колумбом?",
    "answers": ["1492", "1453", "1520", "1400"],
    "correctAnswer": "1492"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "easy",
    "question": "Какое государство существовало до распада Советского Союза?",
    "answers": ["СССР", "Российская империя", "РСФСР", "ГДР"],
    "correctAnswer": "СССР"
  },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда закончилась Первая мировая война?",
      "answers": [
        "1918",
        "1920",
        "1914",
        "1939"
      ],
      "correctAnswer": "1918"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто стал первым императором Китая?",
      "answers": [
        "Цинь Шихуан",
        "Ли Сянь",
        "Чжао Тянь",
        "Ли Кун"
      ],
      "correctAnswer": "Цинь Шихуан"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "В каком году США объявили независимость от Великобритании?",
      "answers": [
        "1776",
        "1789",
        "1791",
        "1800"
      ],
      "correctAnswer": "1776"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был первым человеком, который совершил полет в космос?",
      "answers": [
        "Юрий Гагарин",
        "Алексей Леонов",
        "Нил Армстронг",
        "Валентина Терешкова"
      ],
      "correctAnswer": "Юрий Гагарин"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда была основана Древняя Греция?",
      "answers": [
        "800 год до н. э.",
        "1000 год до н. э.",
        "300 год до н. э.",
        "400 год до н. э."
      ],
      "correctAnswer": "800 год до н. э."
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Как назывался корабль, на котором Христофор Колумб открыл Америку?",
      "answers": [
        "Санта-Мария",
        "Николаус",
        "Колумбия",
        "Победа"
      ],
      "correctAnswer": "Санта-Мария"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда состоялась Бородинская битва?",
      "answers": [
        "1812",
        "1805",
        "1815",
        "1820"
      ],
      "correctAnswer": "1812"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был лидером СССР в 1980-х годах?",
      "answers": [
        "Михаил Горбачев",
        "Юрий Андропов",
        "Леонид Брежнев",
        "Никита Хрущев"
      ],
      "correctAnswer": "Михаил Горбачев"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какая страна была первой в мире, которая освободилась от феодализма?",
      "answers": [
        "Франция",
        "Италия",
        "Япония",
        "Россия"
      ],
      "correctAnswer": "Франция"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое государство было первым в истории человечества?",
      "answers": [
        "Шумер",
        "Египет",
        "Древняя Греция",
        "Рим"
      ],
      "correctAnswer": "Шумер"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "В каком году состоялась Октябрьская революция?",
      "answers": [
        "1917",
        "1905",
        "1922",
        "1919"
      ],
      "correctAnswer": "1917"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был первым императором Франции?",
      "answers": [
        "Наполеон Бонапарт",
        "Луи XVI",
        "Карл Великий",
        "Шарлемань"
      ],
      "correctAnswer": "Наполеон Бонапарт"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Какое событие ознаменовало начало холодной войны?",
      "answers": [
        "Берлинский кризис",
        "Корейская война",
        "Ракетный кризис на Кубе",
        "Никита Хрущев на Генеральной Ассамблее ООН"
      ],
      "correctAnswer": "Берлинский кризис"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Когда была принята Конституция США?",
      "answers": [
        "1787",
        "1776",
        "1791",
        "1800"
      ],
      "correctAnswer": "1787"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был известным британским премьер-министром в начале XX века?",
      "answers": [
        "Уинстон Черчилль",
        "Клемент Эттли",
        "Тони Блэр",
        "Марк Карлтон"
      ],
      "correctAnswer": "Уинстон Черчилль"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "easy",
      "question": "Кто был последним российским царем?",
      "answers": [
        "Николай II",
        "Петр II",
        "Александр II",
        "Иван Грозный"
      ],
      "correctAnswer": "Николай II"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая битва стала поворотной точкой Великой Отечественной войны?",
      "answers": [
        "Сталинградская битва",
        "Битва за Москву",
        "Курская битва",
        "Севастопольская битва"
      ],
      "correctAnswer": "Сталинградская битва"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто был первым монархом династии Романовых?",
      "answers": [
        "Михаил I",
        "Петр I",
        "Иван IV",
        "Александр I"
      ],
      "correctAnswer": "Михаил I"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какой документ подписали Франция, Великобритания и Германия в 1919 году?",
      "answers": [
        "Версальский договор",
        "Парижский мир",
        "Рейнский пакт",
        "Монреальская декларация"
      ],
      "correctAnswer": "Версальский договор"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое государство существовало на территории современной Турции до 1923 года?",
      "answers": [
        "Османская империя",
        "Римская империя",
        "Сельджукская империя",
        "Британская империя"
      ],
      "correctAnswer": "Османская империя"
    },
     {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Когда была подписана Магна Харта?",
    "answers": ["1215", "1305", "1410", "1492"],
    "correctAnswer": "1215"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Какая страна стала первым коммунистическим государством?",
    "answers": ["Россия", "Китай", "Вьетнам", "Куба"],
    "correctAnswer": "Россия"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Кто стал первым императором Рима?",
    "answers": ["Август", "Нерон", "Юлий Цезарь", "Тиберий"],
    "correctAnswer": "Август"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Какое событие привело к началу Гражданской войны в США?",
    "answers": ["Принятие закона о рабстве", "Атака на Форт Самтер", "Отказ от подписания Конституции", "Северные штаты объявили независимость"],
    "correctAnswer": "Атака на Форт Самтер"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "В какой год была принята Конституция Франции?",
    "answers": ["1791", "1789", "1804", "1815"],
    "correctAnswer": "1791"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Кто был основателем Османской империи?",
    "answers": ["Огусман I", "Сулейман Великолепный", "Мехмед II", "Ахмед I"],
    "correctAnswer": "Огусман I"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Какое государство стало первым в истории, которое отменило крепостное право?",
    "answers": ["Россия", "Пруссия", "Франция", "США"],
    "correctAnswer": "Франция"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Кто был руководителем Советского Союза во время Карибского кризиса?",
    "answers": ["Иосиф Сталин", "Никита Хрущев", "Леонид Брежнев", "Михаил Горбачев"],
    "correctAnswer": "Никита Хрущев"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "medium",
    "question": "Какой город был столицей Византийской империи?",
    "answers": ["Афины", "Константинополь", "Рим", "Тарс"],
    "correctAnswer": "Константинополь"
  },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто стал первым человеком, который вышел в открытый космос?",
      "answers": [
        "Алексей Леонов",
        "Юрий Гагарин",
        "Нил Армстронг",
        "Валентина Терешкова"
      ],
      "correctAnswer": "Алексей Леонов"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое событие произошло в 1812 году в России?",
      "answers": [
        "Отечественная война 1812 года",
        "Восстание декабристов",
        "Наполеоновская война",
        "Крымская война"
      ],
      "correctAnswer": "Отечественная война 1812 года"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто был основателем Великой французской революции?",
      "answers": [
        "Максимилиан Робеспьер",
        "Жан-Жак Руссо",
        "Наполеон Бонапарт",
        "Шарль де Голль"
      ],
      "correctAnswer": "Максимилиан Робеспьер"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как назывался последний проект Наполеона по созданию Европейской империи?",
      "answers": [
        "Континентальная блокада",
        "Рейнский союз",
        "Европейская конфедерация",
        "Наполеоновский союз"
      ],
      "correctAnswer": "Континентальная блокада"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Когда закончилась Холодная война?",
      "answers": [
        "1991",
        "1989",
        "1985",
        "1979"
      ],
      "correctAnswer": "1991"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто стал первым президентом Советского Союза?",
      "answers": [
        "Михаил Горбачев",
        "Владимир Ленин",
        "Иосиф Сталин",
        "Никита Хрущев"
      ],
      "correctAnswer": "Михаил Горбачев"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какая война длилась с 1914 по 1918 год?",
      "answers": [
        "Первая мировая война",
        "Вторая мировая война",
        "Корейская война",
        "Война за независимость США"
      ],
      "correctAnswer": "Первая мировая война"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто был правителем России во время реформы 1861 года?",
      "answers": [
        "Александр II",
        "Петр I",
        "Николай II",
        "Иван IV"
      ],
      "correctAnswer": "Александр II"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называется знаменитая битва, произошедшая между Наполеоном и армиями противников в 1815 году?",
      "answers": [
        "Битва при Ватерлоо",
        "Битва при Бородино",
        "Битва при Лейпциге",
        "Битва при Аустерлице"
      ],
      "correctAnswer": "Битва при Ватерлоо"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "В каком году произошло падение Константинополя?",
      "answers": [
        "1453",
        "1204",
        "1300",
        "1492"
      ],
      "correctAnswer": "1453"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что произошло в США в 1865 году?",
      "answers": [
        "Гражданская война завершилась",
        "Первый полет самолета",
        "Голубой ящик был изобретен",
        "Отменена рабство"
      ],
      "correctAnswer": "Гражданская война завершилась"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Какое крупное событие произошло в 1917 году в России?",
      "answers": [
        "Октябрьская революция",
        "Кровавое воскресенье",
        "Петропавловская революция",
        "Русская смута"
      ],
      "correctAnswer": "Октябрьская революция"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называлась территория в Европе, контролируемая Советским Союзом после Второй мировой войны?",
      "answers": [
        "Восточная Европа",
        "Северная Германия",
        "Советская зона",
        "Берлинская зона"
      ],
      "correctAnswer": "Восточная Европа"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как называлась неудачная военная операция Германии в 1941 году?",
      "answers": [
        "Барбаросса",
        "День Д",
        "Фаланга",
        "Крестовый поход"
      ],
      "correctAnswer": "Барбаросса"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Что произошло в США в 1963 году?",
      "answers": [
        "Убийство Джона Кеннеди",
        "Первый космический полет человека",
        "Отмена сегрегации",
        "Апрельская революция"
      ],
      "correctAnswer": "Убийство Джона Кеннеди"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Кто был королем Англии в XVI веке и основал Английскую церковь?",
      "answers": [
        "Генрих VIII",
        "Эдуард I",
        "Ричард Львиное Сердце",
        "Генрих IV"
      ],
      "correctAnswer": "Генрих VIII"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "medium",
      "question": "Как назывался процесс, при котором американские колонии обрели независимость?",
      "answers": [
        "Американская революция",
        "Гражданская война",
        "Война за независимость",
        "Колониальная война"
      ],
      "correctAnswer": "Американская революция"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое событие ознаменовало начало Древней Римской империи?",
      "answers": [
        "Начало правления Октавиана Августа",
        "Падение Римской республики",
        "Создание Римского Сената",
        "Сражение при Каннах"
      ],
      "correctAnswer": "Начало правления Октавиана Августа"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Когда был подписан Вестфальский мир, завершивший Тридцатилетнюю войну?",
      "answers": [
        "1648",
        "1517",
        "1776",
        "1815"
      ],
      "correctAnswer": "1648"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая битва считается решающей в войне Алой и Белой розы?",
      "answers": [
        "Битва при Босворте",
        "Битва при Тауэре",
        "Битва при Шрусбери",
        "Битва при Сент-Олбансе"
      ],
      "correctAnswer": "Битва при Босворте"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Что стало результатом Революции 1848 года в Европе?",
      "answers": [
        "Февральская революция во Франции",
        "Образование Германской империи",
        "Образование Японской империи",
        "Освобождение от феодализма в России"
      ],
      "correctAnswer": "Февральская революция во Франции"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая империя была разрушена в ходе Первой мировой войны?",
      "answers": [
        "Австро-Венгрия",
        "Османская империя",
        "Российская империя",
        "Все вышеперечисленное"
      ],
      "correctAnswer": "Все вышеперечисленное"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто был первым монархом Англии, принявшим католицизм после Реформации?",
      "answers": [
        "Яков I",
        "Чарльз I",
        "Мариа Тюдор",
        "Генрих VIII"
      ],
      "correctAnswer": "Мариа Тюдор"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая битва стала основным событием Наполеоновских войн?",
      "answers": [
        "Битва при Лейпциге",
        "Битва при Ватерлоо",
        "Битва при Аустерлице",
        "Битва при Вильдане"
      ],
      "correctAnswer": "Битва при Лейпциге"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какое древнее государство было известно своей системой письменности и общественного управления?",
      "answers": [
        "Шумер",
        "Египет",
        "Месопотамия",
        "Крит"
      ],
      "correctAnswer": "Шумер"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто был первым правителем Франкского государства?",
      "answers": [
        "Хлодвиг I",
        "Карл Великий",
        "Пипин Короткий",
        "Дагоберт I"
      ],
      "correctAnswer": "Хлодвиг I"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Как называлась реформа, проведенная Петром I для модернизации России?",
      "answers": [
        "Петроградская реформа",
        "Военная реформа",
        "Московская реформа",
        "Калининградская реформа"
      ],
      "correctAnswer": "Военная реформа"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна имела наибольшее влияние на образование Соединенных Штатов Америки?",
      "answers": [
        "Великобритания",
        "Франция",
        "Испания",
        "Германия"
      ],
      "correctAnswer": "Великобритания"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Когда был образован СССР?",
      "answers": [
        "1922",
        "1917",
        "1924",
        "1919"
      ],
      "correctAnswer": "1922"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна стала первым членом НАТО?",
      "answers": [
        "США",
        "Канада",
        "Великобритания",
        "Франция"
      ],
      "correctAnswer": "США"
    },
    {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "В каком году было заключено Ялтинское соглашение между США, Великобританией и СССР?",
    "answers": ["1942", "1944", "1945", "1947"],
    "correctAnswer": "1945"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Какая империя считалась главной угрозой для Древнего Рима на востоке?",
    "answers": ["Персидская", "Морийская", "Греческая", "Парфянская"],
    "correctAnswer": "Парфянская"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Кто был последним императором Восточной Римской (Византийской) империи?",
    "answers": ["Константин XI Палеолог", "Юстиниан I", "Михаил VIII Палеолог", "Роман IV Диоген"],
    "correctAnswer": "Константин XI Палеолог"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Какая страна первой признала независимость США после войны за независимость?",
    "answers": ["Франция", "Испания", "Нидерланды", "Великобритания"],
    "correctAnswer": "Франция"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Как назывался войсковой союз, образованный в 1920 году между Польшей и Украинской Народной Республикой?",
    "answers": ["Польско-украинский союз", "Рижский мир", "Союз трёх императоров", "Галицко-Волынский союз"],
    "correctAnswer": "Польско-украинский союз"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Какая битва считается самой крупной морской битвой Второй мировой войны?",
    "answers": ["Битва при Мидуэе", "Битва при Японском море", "Битва при Сомо", "Битва при Лейте"],
    "correctAnswer": "Битва при Мидуэе"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "В какой войне принимала участие армия Наполеона в Египте?",
    "answers": ["Египетская кампания Наполеона", "Французская революционная война", "Русско-турецкая война", "Наполеоновские войны"],
    "correctAnswer": "Египетская кампания Наполеона"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "В каком году произошло падение Берлинской стены?",
    "answers": ["1987", "1989", "1991", "1993"],
    "correctAnswer": "1989"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Какая страна была известна как \"Царство Айна\" в Средние века?",
    "answers": ["Япония", "Монголия", "Армения", "Тибет"],
    "correctAnswer": "Япония"
  },
  {
    "category": "История",
    "difficulty": "hard",
    "question": "Как назывался основной союзник Германии в Первой мировой войне?",
    "answers": ["Австро-Венгрия", "Османская империя", "Италия", "Болгария"],
    "correctAnswer": "Австро-Венгрия"
  },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто был руководителем Римской республики до перехода к империи?",
      "answers": [
        "Цезарь",
        "Август",
        "Юлий Цезарь",
        "Гней Помпей"
      ],
      "correctAnswer": "Цезарь"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какие два крупных государства заключили Вестфальский мир?",
      "answers": [
        "Германия и Франция",
        "Испания и Великобритания",
        "Австрия и Швеция",
        "Пруссия и Франция"
      ],
      "correctAnswer": "Германия и Франция"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Когда произошло разделение Римской империи на Восточную и Западную?",
      "answers": [
        "395 год",
        "476 год",
        "330 год",
        "400 год"
      ],
      "correctAnswer": "395 год"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Когда был заключен Парижский мирный договор, завершивший Войну за независимость США?",
      "answers": [
        "1783",
        "1791",
        "1776",
        "1800"
      ],
      "correctAnswer": "1783"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Кто был известным византийским императором, проведшим серию реформ в VI веке?",
      "answers": [
        "Юстиниан I",
        "Константин I",
        "Феодосий II",
        "Анастасий I"
      ],
      "correctAnswer": "Юстиниан I"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая страна стала первой, которая признала независимость США?",
      "answers": [
        "Франция",
        "Испания",
        "Нидерланды",
        "Великобритания"
      ],
      "correctAnswer": "Франция"
    },
    {
      "category": "История",
      "difficulty": "hard",
      "question": "Какая империя распалась после окончания Первой мировой войны?",
      "answers": [
        "Османская империя",
        "Германская империя",
        "Австро-Венгерская империя",
        "Все вышеперечисленные"
      ],
      "correctAnswer": "Все вышеперечисленные"
    }
  ]
}


